\documentclass{ufscThesis/ufscThesis} % Definicao do documentclass ufscThesis	

%----------------------------------------------------------------------
% Pacotes usados especificamente neste documento
\usepackage{graphicx} % Possibilita o uso de figuras e gráficos
\usepackage{color}    % Possibilita o uso de cores no documento
\usepackage{listings}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
%\usepackage{hyperref}
%----------------------------------------------------------------------
% Comandos criados pelo usuário
\newcommand{\afazer}[1]{{\color{red}{#1}}} % Para destacar uma parte a ser trabalhada

%----------------------------------------------------------------------
% Identificadores do trabalho
% Usados para preencher os elementos pré-textuais
\instituicao[a]{Universidade Federal de Santa Catarina} % Opcional
\departamento[a]{INE}
\curso[a]{Universidade Federal de Santa Catarina}
\documento[a]{Tese} % [o] para dissertação [a] para tese
\titulo{Portando o EPOS para a Zedboard}
%\subtitulo{Subtítulo (se houver)} % Opcional
\autor{Bruno Farias de Loreto}
\grau{Bacharel em Ciências da Computação}
\local{Florianópolis} % Opcional (Florianópolis é o padrão)
\data{22}{Fevereiro}{2014}

\orientador[Orientador\\Universidade Federal de Santa Catarina]{Prof. Dr. Antônio Augusto Fröhlich}
\coorientador[Coorientador\\Universidade Federal de Santa Catarina]{Prof. M.Sc. Giovani Gracioli}
\coordenador[Coordenador\\Universidade Federal de Santa Catarina]{Prof. Dr. Vitório Bruno Mazzola}

\numerodemembrosnabanca{4} % Isso decide se haverá uma folha adicional
\orientadornabanca{nao} % Se faz parte da banca definir como sim
\coorientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\bancaMembroA{Arliones Stevert Hoeller Junior\\Universidade Federal de Santa Catarina}
\bancaMembroB{Hugo Marcondes\\Universidade Federal de Santa Catarina}
%\bancaMembroC{... \\...}     % Nome do membro da Banca
%\bancaMembroD{... \\...}       % Nome do membro da Banca
%\bancaMembroE{Quinto membro\\Universidade ...}       % Nome do membro da Banca

%\dedicatoria{Este trabalho é dedicado a ...}

\agradecimento{Agradeço àquele que morreu e ressucitou por nós, Goku!}

\epigrafe{So long, and thanks for all the fish!\\\emph{- Douglas Adams.}}
%{(Autor da epígrafe, ano)}

\textoResumo {
	No mundo dos sistemas operacionais embarcados, há uma grande variedade de diferentes arquiteturas, e, consequentemente, um sistema operacional embarcado necessita dar suporte a um bom número de arquiteturas para ser usável em diversos cenários. 
	O sistema operacional EPOS possui uma arquitetura que tenta ser o mais independente de plataforma possível, entretanto o interfaceamento entre o software e hardware inevitavelmente necessita ser reescrito.
	Este trabalho visa descrever e documentar como o sistema operacional EPOS foi portado para a Zedboard, uma plataforma ARM \emph{multicore}.
}
\palavrasChave {Systemas Operacionais. Portabilidade. EPOS.}
 
\textAbstract {
	
}
\keywords {Operating Systems. Porting. EPOS.}

%----------------------------------------------------------------------
%Para gerar a lista de símbolos e abreviaturas use os comandos
%
%\simbolo{$\int$}{Integral}
%\simbolo{$\prod$}{Produtório}
%
%\begin{lstlisting}
%\simbolo{símbolo}{descrição}
%\end{lstlisting}
%
%\begin{lstlisting}
%\abreviatura{abreviatura}{descrição}
%\end{lstlisting}
%Segundo \citeonline{alves_2001} ...
%--------------------------------------------------------

\begin{document}

%\capa  
\folhaderosto%[comficha] % Se nao quiser imprimir a ficha, é só não usar o parâmetro
\folhaaprovacao
\paginadedicatoria
\paginaagradecimento
\paginaepigrafe
\paginaresumo
\paginaabstract
%\pretextuais % Substitui todos os elementos pre-textuais acima
\listadefiguras % as listas dependem da necessidade do usuário
\listadetabelas 
\listadeabreviaturas
%\listadesimbolos
\sumario

\abreviatura{SoC}{\emph{System-on-Chip}.}
\abreviatura{TCM}{\emph{Tightly Coupled Memory}}
\abreviatura{MMU}{\emph{Memory Management Unit}}
\abreviatura{SP}{\emph{Stack Pointer}}
\abreviatura{PC}{\emph{Program Counter}}
\abreviatura{LR}{\emph{Link Register}}
\abreviatura{CPSR}{\emph{Current Program Status Register}. O registrador que armazena o atual status do processador operante.}
\abreviatura{SPSR}{\emph{Saved Program Status Register}. (Registrador que armazena o valor de CPSR no momento imediatamente anterior ao acontecimento de uma exceção, deste modo o antigo valor de CPSR pode ser restaurado quando a exceção for tratada.}
\abreviatura{CP15}{\emph{System Control Coprocessor}}
\abreviatura{IRQ}{Interrupção normal.}
\abreviatura{FIQ}{\emph{Fast Interrupt}.}
%\abreviatura{SCR}{\emph{ }}
\abreviatura{APSR}{\emph{Application Program Status Register}. Armazena uma cópia do estado das \emph{flags} da unidade lógico-aritimética. Conhecido também como \emph{flag} do código condicional, usados para determinar se uma instrução condicional deve ser executada ou não.}
\abreviatura{GIC}{\emph{Generic Interrupt Controler}}
\abreviatura{rx}{Quando a abreviação rx aparecer, ela estará se referindo genericamente à qualquer um dos 13 primeiros registradores de propósito geral do ARM9 [r0-r12].}
\abreviatura{PPI}{\emph{Private Peripheral Interrupt.}}
\abreviatura{SGI}{\emph{Software Generated Interrupt.}}
\abreviatura{SPI}{\emph{Shared Peripheral Interrupt.}}
\abreviatura{PS}{\emph{Processing system.}}
\abreviatura{PL}{\emph{Programmable Logic.}}
\abreviatura{SMC}{\emph{Static Memory Controller}}
\abreviatura{TSC}{\emph{Time Stamp Counter.}}
\abreviatura{FPGA}{\emph{Field-Programmable Gate Array}. Hardware reconfigurável, o qual têm as suas funcionalidades definidas exclusivamente pelos usuários.}
\abreviatura{PLL}{\emph{Phase-Locked Loop}. É um sistema de controle que gera uma saída cuja fase é relacionada à fase do sinal de entrada. Pode ser usada para estabilizar um sinal e também multiplica-lo.}
\abreviatura{SCU}{\emph{Snoop Control Unit}.}
%--------------------------------------------------------
% Elementos textuais

\input{intro}
\input{conceitos}
\input{porte}




\bibliographystyle{ufscThesis/ufsc-alf}
\bibliography{references}

%--------------------------------------------------------
% Elementos pós-textuais
%\apendice
%\chapter{Exemplificando um Apêndice}
%Texto do Apêndice aqui. 

%\anexo
%\chapter{Exemplificando um Anexo}
%Texto do anexo aqui.
\end{document}
